\chapter{Wprowadzenie}

\section[Motywacja][Motywacja]{Motywacja}
W okresie kryzysu gospodarczego coraz popularniejsze stają się alternatywne formy zatrudnienia jakimi są jak umowy cywilno-prawne. Umożliwiają one znaczną redukcję kosztów zatrudnienia oraz pozwalają na uniknięcie ograniczeń, będących następstwem podpisania umowy o pracę. Wykorzystywane są również w sytuacjach, w których zachodzi potrzeba powierzenia dodatkowych zadań pracownikom już zatrudnionym na etat.

Przykładem instytucji wykorzystującej umowy cywilno-prawne jest Ośrodek Kształcenia na Odległość Politechniki Warszawskiej. Tam właśnie pojawiła się potrzeba automatyzacji procesu obsługi takich umów. Nie istniały wtedy jeszcze rozwiązania dedykowane do tego typu zadań, a narzędzia, będące modułami większych systemów, nie spełniały wszystkich stawianych im wymagań. Zdecydowano się więc na stworzenie własnej aplikacji dostosowanej do specyfiki uczelni.

W wyniku rozwoju sieci Internet coraz powszechniejsze stają się aplikacje webowe. Do ich największych zalet należą niezależność od systemu operacyjnego oraz łatwość aktualizacji. Ze względu na rosnącą popularność takich rozwiązań zdecydowano się umieścić projektowany system w gronie tego typu aplikacji.

\section[Cel pracy][Cel pracy]{Cel pracy}
Celem pracy jest zaprojektowanie oraz implementacja prototypu trójwarstwowej aplikacji internetowej wspomagającej obsługę umów cywilno-prawnych, przeznaczonej dla uczelni. Aplikacja ta powinna oferować funkcjonalności związane z obsługą umów i zatrudnianych na nie pracowników oraz uwzględniać strukturę organizacyjną instytucji, dla której jest przeznaczona.



%Potrzeba  takich umów pojawiła się w Ośrodku Kształcenia na Odległość Politechniki Warszawskiej. Mimo iż na rynku są już obecne narzędzia do tego przeznaczone, zdecydowano się na stworzenie dedykowanego rozwiązania dostosowanego do specyfiki uczelni.

%Umowy cywilno-prawne wykorzystuje także Politechnika Warszawska. Posługuje się nimi Ośrodek Kształcenia na Odległość, w którym to pojawiła się potrzeba automatyzacji procesu ich obsługi. Mimo że na rynku są już obecne narzędzia do tego przeznaczone, zdecydowano się na stworzenie dedykowanego rozwiązania dostosowanego do specyfiki uczelni.

