\chapter{Umowy cywilno prawne}
TODO wtęp

\section[Umowa cywilno-prawna][Umowa cywilno-prawna]{Umowa cywilno-prawna}
Słownik języka polskiego \cite{TODO} definije umowę jako pisemne lub ustne porozumienie stron, mające na celu ustalenie wzajemnych praw i obowiązków. W polskim prawie jest najważniejszą postacią czynności prawnych. Podstawowe regulacje dotyczące umów zostały umieszczone w części ogólnej Kodeksu Cywilnego(art. 66-72) \cite{TODO}. Kodeks cywilny reguluje wiele rodzajów umów(m.in. sprzedarzy, pożyczki, ubezpieczenia etc...), z których dwie mogą posłużyć jako alternatywne (w stosunku do umowy o pracę) formy zatrudnienienia. Są to umowa zlecenia i umowa o dzieło.

\subsection[Umowa zlecenia][Umowa zlecenia]{Umowa zlecenia}
Umowa zlecenia została uregulowana przez Kodeks Cywilny w art. 734-751 \cite{TODO}. Przez umowę zlecenia zleceniobiorca zobowiązuje się do dokonania określonej czynności prawnej dla zleceniodawcy. Umowa zlecenia bywa nazywana jako umowa starannego działania. Oznacza to, że wynagrodzenie z tytułu umowy zlecenia przysługuje już za samą pracę wykonywana na rzecz zleceniodawcy, nie zaś za jej rezultat.

\subsection[Umowa o dzieło][Umowa o dzieło]{Umowa o dzieło}
Umowa o dzieło została określona przez Kodeks Cywilny w art 627-646\cite{TODO}. Najważniejszym jej elementem jest tzw. Dzieło - rezultat umowy. Poprzez zawarcie strony zobowiązują się z jednej stony do wykoniania dzieła oraz z drugiej stony do wypłaty wynagrodzenia za jego wykonanie. Dziełem może być byt materialny(np. remont budynku), niematerialny(utwór muzyczny, program komputerowy) lub doprowadzenie do ustalownego stanu(np. przeszkolenie pracownika). W momencie zawierania umowy powinno być ono precyzyjnie określone. W przeciwieństwie do umowy zlecenia umowa o dzieło nazywana jest umową rezultatu oznacza to, że wynagrodzenie z tytułu umowy o dzieło przysługuje za osiągnięcie konkretnego rezultatua a nie za samą pracę(jak w przypadku umowy zlecenia).

\section[Strony umowy][Strony umowy]{Strony umowy}
Wyróżniamy następujące stony stusunku prawnego zaistniałego na podstawie umówy cywilno-prawnej:
\begin{itemize}
	\item Zleceniodawcę(dającego zlecenie) - stronę zlecającą wykonanie okręślonych czynności,
	\item Zleceniobiorcę(przymującego zlecenie) - stronę zobowiązującą się do wykonania tych czynności
\end{itemize}
w przypadku umowy zlecenia, oraz
\begin{itemize}
	\item Zamawiąjącego - stronę zlecającą wykonanie dzieła i zobowiązującą się do wypłaty wyngrodzenia;
	\item Wykonawcę - stronę zobowiązującą się do wykonania dzieła
\end{itemize}
w przypadku umowy o dzieło.

\section[Forma umowy][Forma umowy]{Forma umowy}
Umowa może zostać zawarta w dowolnej formie, a zatem możemy ograniczyć się do formy ustnej. Zawarcie umowy w formie pisemnej wymaga dla swojej ważności podpisów obu stron. Podpis powinien być podpisem własnoręcznym, dopuszczalny jest też podpis elektroniczny.

Umowa powinna określać:
\begin{itemize}
\item rodzaj zawartej umowy, która powinna wynikać z nazwy i treści,
\item strony umowy
\item przedmiot umowy
\item datę rozpoczęcia jak i zakończenia wykonywania umowy,
\item miejsce wykonywania umowy,
\item zasady ustalania wynagrodzenia.
\end{itemize}
Dodatkowo umowa zlecenie powinna zawierać:
\begin{itemize}
\item oświadczenie zleceniobiorcy, o tym, czy ma inne tytuły do objęcia ubezpieczeniami społecznymi,
\item oświadczenie zleceniobiorcy czy z racji wykonywania umowy chce przystąpić do dobrowolnego ubezpieczenia chorobowego.
\end{itemize}
%Umowa o dzieło powinna również zawierać opis przedmiotu umowy(dzieła).

\section[Wynagrodzenie][Wynagrodzenie]{Wynagrodzenie}
Umowa zlecenia może być zarówno umową odpłatną jak i nieodpłatną, w zależności od ustaleń stron, przy czym jeśli zlecenie ma być nieodpłatne, informacja o tym musi znaleźć się w umowie. W przeciwnym razie uznaje się, że zlecenie jest wykonywane odpłatnie. Umowa o dzieło jest zawsze umową odpłatną. Umowa może jednak nie określać dokładnie wysokości wynagrodzenia. Zamiast tego może zawierać podstawy służące do jego ustalenia. Jeśli i tych brak to kwota wynagrodzenia powinna być adekwatna do czasu poświęconego na daną pracę.

Zapłata wynagrodzenia następuje z reguły już po wykonaniu umowy. Strony mogą jednak dowolnie ustalić termin płatności wynagrodzenia, jak i sposób zapłaty(jednorazowy, lub ratalny). Nie ma obowiązku stosowania zasady stosowania comiesięcznej wypłaty przy umowach zawieranych na dłuższy czas. Można pozostać zarówno przy zasadzie rozliczenia po zakończeniu umowy jak i wprowadzić rozliczenia w krótszych okresach.

\subsection[Rachunek do umowy][Rachunek do umowy]{Rachunek do umowy}
Kwestie rachunków reguluje rozdiał 12 ordynacji podatkowej\cite{TODO}. W ogólnym przypadku nie ma obowiązku wystawiania rachunku do umowy. Obowiązek taki występuję wtedy gdy zostało to zastrzeżone w umowie lub na życzenie zamawiającego. W takim przypadku rachunek powinien zostać wystawiony w terminie 7 dni od daty wynikającej z umowy lub jego zażądania przez zamawiającego.Rachunek powinien zawierać:
\begin{itemize}
\item numer rachunku - ustawodawca nakłada na wystawiającego obowiązek numerowania rachunków.
\item datę wystawienia
\item strony umowy
\item przedmiot umowy
\item cęnę (jednostkową i ogólną - jeśli przedmiot umowy został wykonany kilka razy)
\end{itemize}

\section[Opodatkowanie][Opodatkowanie]{Opodatkowanie}
Zasady opodatkowania umów cywilno-prawnych definiuje ustawa o podatku dochodowym od osób fizycznych\cite{TODO}. W sytuacji, gdy wynagrodzenie z tytułu umowy nie przekracza 200 złotych brutto, przychód podlega opodatkowaniu zryczałtowanym podatkiem dochodowym w wysokości 18\%, bez uwzględniania składek na ZUS i kosztów uzyskania przychodu.
W przypadku wynagrodzenia powyżej 200 złotych brutto, przychód podlega opodatkowaniu na zasadach ogólnych z uwzględnieniem składek ZUS oraz kosztów uzyskania przychodu.

\subsection[Koszty uzyskania przychodu][Koszty uzyskania przychodu]{Koszty uzyskania przychodu}
W myśl art. 22 ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych\cite{TODO} kosztami uzyskania przychodów są koszty poniesione w celu osiągnięcia przychodów lub zachowania albo zabezpieczenia źródła przychodów. Odlicza się je od wynagrodzenia(po uprzednim odliczeniu składek na ZUS) i dopiero od tak obliczonej kwoty odprowadza się podatek. W większości umów koszty uzyskania przychodu wynoszą 20\% kwoty przychodu netto natomiast w przypadku umów, które wiążą się z przeniesieniem praw autorskich twórców i artystów, koszty uzyskania przychodu wynoszą 50\%. W szczególnych przypadkach koszty te mogą zostać podwyższone jadnak podatnik musi wtedy udowodnić, że poniesione przez niego koszty są faktycznie wyższe niż zapisane w ustawie.

\subsection[Ograniczenia w stosowaniu podwyższonych kosztów uzyskania przychodu][Ograniczenia w stosowaniu podwyższonych kosztów uzyskania przychodu]{Ograniczenia w stosowaniu podwyższonych kosztów uzyskania przychodu}
Od 1 stycznia 2013 roku wprowadzono ograniczenie stosowania 50-procentowych kosztów uzyskania przychodu. Zakłada ono, że  w przypadkach, o których mowa w \ref{prawaAutorskie} roczne koszty uzyskania przychodu nie mogą przekroczyć połowy górnej granicy pierwszego przediału skali podatkowej(w chwili pisania pracy wynosiła ona 85 528 zł).

\section[Prawa autorskie][Prawa autorskie]{Prawa autorskie}
\label{prawaAutorskie}
Przypadki, w których możemy kożystać z praw autorkich(a co za tym idzie z podwyższonych kosztów uzyskania przychodu) definiuje art. 22 ust.9 pkt 1-3 ustawy o podatku dochodowym od osób fizycznych\cite{TODO}, są to
\begin{itemize}
	\item  zapłata twórcy za przeniesienie prawa własności wynalazku, topografii układu scalonego, wzoru użytkowego, wzoru przemysłowego, znaku towarowego lub wzoru zdobniczego,
	\item opłata licencyjna za przeniesienie prawa stosowania wynalazku, topografii układu scalonego, wzoru użytkowego, wzoru przemysłowego, znaku towarowego lub wzoru zdobniczego, otrzymanej w pierwszym roku trwania licencji od pierwszej jednostki, z którą zawarto umowę licencyjną,
	\item korzystanie przez twórców z praw autorskich i artystów wykonawców z praw pokrewnych, w rozumieniu odrębnych przepisów, lub rozporządzanie przez nich tymi prawami.
\end{itemize}
Typ umowy nie ma w tym przypadku znaczenia. Może to być zarówno umowa zlecenia, umowa o dzieło jak i inna umowa(np. umowa o pracę czy umowa o przeniesienie praw autorskich).

W przypadku omawianych umów cywilno-prawnych umowę o charakterze autorskim należy zawrzeć wtedy gdy przedmiot umowy stanowi przedmiot praw autorskiego(utwór) w rozumieniu art. 1 ustawy o prawie autorskim i prawach pokrewnych\cite{TODO}. Przeniesienie praw autorskich wymaga formy pisemnej umowy.

\section[Ubezpieczenia społeczne i ubezpieczenie zdrowotne][Ubezpieczenia społeczne i ubezpieczenie zdrowotne]{Ubezpieczenia społeczne i ubezpieczenie zdrowotne}
Od umów cywilno-prawnych mogą być pobierane składki na następujące ubezpieczenia:
\begin{itemize}
	\item ubezpieczenia społeczne:
	\begin{itemize}
		%TODO mozesz dodac opisy poszczególnych ubezpieczeneń
		\item ubezpieczenia emerytalne,
		\item ubezpieczenia rentowe,
		\item ubezpiecznie chorobowe,
		\item ubezpiecznie wypadkowe,
	\end{itemize}
	\item ubezpieczenie zdrowotne.
\end{itemize}
Zasady odporwadzania skaładek na ubezpieczenie społeczne od umów cywilno-prawnych definiuje rozdział 2 ustawy o systemie ubezpieczeń społecznych\cite{TODO} zaś na ubezbieczenie zdrowotne dział IV ustawy o świadczeniach opieki zdrowotnej finansowanych ze środków publicznych\cite{TODO}.

\subsection[Ubezpieczenie merytalne i ubezpieczenie rentowe][Ubezpieczenie merytalne i ubezpieczenie rentowe]{Ubezpieczenie merytalne i ubezpieczenie rentowe}
Obowiązek odprowadzania składek na ubezpieczenia emerytalne i rentowe uzależniony jest od wielu czynników m. in. tego czy osoba zatrudniona na umowę cywilno-prawną ma już podpisaną umowę o pracę, przychodu z tytułu tej umowy czy pracowdawcy, z którym umowa została zawarta. Zostanie on wyjaśniony na przykładach w dalszej części rozdziału w punkcie\ref{przykladyOsob}.

\subsection[Ubezpiecznie chorobowe][Ubezpiecznie chorobowe]{Ubezpiecznie chorobowe}
Odporwadzanie skałdek na ubezpieczenie chorobowe jest możliwe tylko wtedy gdy zatrudniony na umowę cywilno-prawną podlega \textbf{obowiązkowym} ubezpieczeniom emertytalnym i rentowym. W zależności od sytuacji może być ono obowiązkowe lub dobrowolne.

\subsection[Ubezpiecznie wypadkowe][Ubezpiecznie wypadkowe]{Ubezpiecznie wypadkowe}
Zatrudniony na umowę cywilno prawną podlega obowiązkowemu ubezpieczeniu wypadkowemu zawsze wtedy gdy podlega ubezpieczeniom emerytlanemu i rentowemu(niezależnie od tego czy podlega tym ubezpieczeniom obowiązkowo czy dobrowolnie).

\subsection[Ubezpieczenie zdrowotne][Ubezpieczenie zdrowotne]{Ubezpieczenie zdrowotne}
Zasady odprowadzania składek na ubezpieczenie zdrowotne są zdefiniowane w innej ustawie niż zasady odprowadzania składek na ubezpieczenia społeczne. Dla uproszczenia można przyjąć zasadę że obowiązek odprowadzania składek na ubezpieczenie zdrowotne występuje wszędzie tak gdzie obowiązek lub możliwość(ubezpieczenie dobrowolne) odpowadzanie składek na ubezpieczenia emerytalne i rentowe. Ustawodawca nie przewidział możliwości dobrolnego odprowadzania składek na ubezpieczenie zdrowotne.

\section[Przykłady osób zatrudnionych na umowach cywilno-prawnych][Przykłady osób zatrudnionych na umowach cywilno-prawnych]{Przykłady osób zatrudnionych na umowach cywilno-prawnych}
\label{przykladyOsob}

\subsection[Pracownik zatrudniony na umowę o pracę][Pracownik zatrudniony na umowę o pracę]{Pracownik zatrudniony na umowę o pracę}
\label{umowaOPrace}
Jest to przypadek najbardziej złożony. Można go podzielić na 2 mniejsze podprzypadki:

\subsubsection{Umowa cywilno-prawna zawarta z własnym pracodawcą lub wykonywana na rzecz własnego pracowawcy}
W tym przypadku pracodawca ma obowiązek odprowadzać wszytkie ubezpieczenia(emerytalne, rentowe, chorobowe, wypadkowe i zdrowotne) za swojego pracownika.

\subsubsection{Umowa cywilno-prawna nie zawarta z własnym pracodawcą i nie wykonywana na jego rzecz}
W tym przypadku zatrudniony na umowę o dzieło nie podlega(ani dobrowolnie, ani obowiązkowo) żednemu z ubezpieczeń społecznych ani ubezpieczeniu zdrowotnemu. 

W przypadku umowy zlecenia pod uwagę brany jest pod uwagę przychód z tytułu umowy o pracę. Jeśli jest on niższy od minimalnego wynagrodzenia za pracę(lub jego 80\% w przypadku osób zatrudnionych krócej niż 1 rok) to zleceniobiorca podlega obowiązkowym ubezpieczeniom emerytalnemu, rentowemu i wypadkowemu, może podlegać dobrowolnemu ubezpieczeniu chorobowemu, podlega obowiązkowemu ubezpieczeniu zdrowotnemu. W przeciwnym wypadku może dobrolnie podlegać ubezpieczeniom emerytalnemu i rentowemu(co pociąga za sobą obąwiązkowe podleganie ubezpieczeniu wypadkowemu), nie może podlegać ubezpieczeniu chorobowemu, podlega obowiązkowemu ubezpieczeniu. Od 1 stycznia 2014 roku minimalne wynagrodzenie za pracę(tzw. płaca minimalna) wynosi 1680 zł brutto.

\subsection[Uczeń lub student do 26 roku życia][Uczeń lub student do 26 roku życia]{Uczeń lub student do 26 roku życia}
Od umów zawartych ze studentami oraz uczniami szkół ponadgimnazjalnych nie odprowadza się składek na ubezpieczenia społeczne ani na ubezpiecznie zdrowotne. Zwolnienie to rozciąga się na okres do ukończenia przez nich 26 roku życia. Osoby kończące szkołe są traktowanie do 31 sierpnia(do końca wakacji)  tak jakby ciągle były uczniami danej szkoły(lub do 30 września w przypadku przyjęcia na studia wyższe). Datą ukończenia studiów jest data złożenia egzaminu dyplomowego. Utrata statusu studenta następuje także w przypadku skreślenia z listy studentów.

\subsection[Osoba niemająca innego tytułu ubezpieczenia niż umowa cywilno-prawna][Osoba niemająca innego tytułu ubezpieczenia niż umowa cywilno-prawna]{Osoba niemająca innego tytułu ubezpieczenia niż umowa cywilno-prawna}
\label{inni}
W tym przypadku występuje obowiązek odprowadzania składek na ubezpieczenia emerytalne, rentowe, wypadkowe oraz ubezpieczenie zdrowotne od umowy zlecenia, oraz możliwość do dobowolnego przystąpiania do ubezpieczenia chorobowego. Jeśli jednak zleceniobiorca podpisze równolegle kilka umów zleceń to znika obowiązek odprowadzania składek na ubezpieczenia emerytalne i rentowe(stają się one dobrowolne), nie ma też możliwości podlegeania ubezpieczeniu chorobowemu, pozostaje jednak obowiązek podlegania ubezpieczeniu zdrowotnwemu(musi być ono odprowadzane od każdej umowy), ubezpieczenie wypadkowe jest uzależnione od ubezpieczeń emyratalnego i chorobowego.

W przypadku umowy o dzieło wykonawca nie podlega ubezpieczeniom społecznym ani ubezpieczeniu zdrowotnemu.

\subsection[Emeryt lub rencista][Emeryt lub rencista]{Emeryt lub rencista}
Emerytów i rencistów obowiązują w ogólności takie same zasady jak osoby nie mające innego tytułu ubezpieczenia(patrz \ref{inni}).
Wyjątkiem jest sytuacja, w której emeryt lub recnicta jest zatrudniony na umowę o pracę(porównaj \ref{umowaOPrace}). Można tu również wyróżnić 2 przypadki:

\subsubsection{Umowa cywilno-prawna zawarta przez emeryta lub rencistę z własnym pracodawcą lub wykonywana na rzecz własnego pracowawcy}
W tym przypadku pracodawca(tak jak w przypadku zwykłego pracownika)ma obowiązek odprowadzać wszytkie ubezpieczenia(emerytalne, rentowe, chorobowe, wypadkowe i zdrowotne) za swojego pracownika.

\subsubsection{Umowa cywilno-prawna nie zawarta przez emeryta lub rencistę z własnym pracodawcą i nie wykonywana na jego rzecz}
W przypadku umowy o dzieło emeryt lub rencista traktowany jest jak zwykły pracownik i nie podlega ubezpieczeniom społęcznym ani ubezpieczeniu zdrowotnemu. Różnica występuje natomiast w przypadku umowy o dzieło. Nie zależnie od przychodu z tytułu umowy o pracę zleceniobiorca jest traktowany tak jakby jego wynagrodzenie ze stosunku było większe bądź równe płacy minimalnej. Może on wtedy podlegać dobrowolnie ubezpieczeniom emerytalnemu i rentowemu(a co za tym idzie również) wypadkowemu, nie może podlegać ubezpieczeniu chorobowemu oraz podlega obowiązkowemu ubezpieczeniu zdrowotnemu.

%TODO osoby pobierające zasiłek macieżyński, przebywające na urlopie wychowawczym.

\section{Składki na Fundusz Gwarantowanych Świadczeń Pracowniczych i Fundusz Pracy}
Obowiązek odporwadzania składek na Fundusz Gwarantowanych Świadczeń Pracowniczych i Fundusz Pracy regulują odpowiedznio ustawa o ochronie roszczeń pracowniczych w razie niewypłacalności pracodawcy\cite{TODO} i ustawa o promocji zatrudnienia i instytucjach rynku pracy. Obowiązek taki występuje gdy zatrudniony na umowę cywilno-prawną:
\begin{itemize}
	\item podlega obowiązkowym ubezpieczeniom emerytalnemu i rentowym oraz
	\item uzyskuje z tytułu umowy przychód w wysokości co najmniej minimalnego wynagrodzenia za prace
\end{itemize}
Sładek na Fundusz Gwarantowanych Świadczeń Pracowniczych i Fundusz Pracy nie odprowadza się po ukończeniu 55 lat(w przypadku kobiet) lub 60 lat(w przypadku mężczyzn)

\section[Umowy cywilno-prawne a prawo pracy][Umowy cywilno-prawne a prawo pracy]{Umowy cywilno-prawne a prawo pracy}
W przypadku umów cywilno-prawnych nie zachodzi stosunek pracy, nie ma więc zastosowania prawo pracy(w sczególności kodeks pracy).

